\documentclass[14pt,a4paper, oneside]{memoir}

%% Пользовательские пакеты
\usepackage{latexsym,amsmath,amssymb,amsbsy,graphicx}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Оформление
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\usepackage[14pt]{extsizes} % для того чтобы задать нестандартный 14-ый размер шрифта
\usepackage{indentfirst}
\setlength\parindent{1.25cm}
\usepackage[a4paper, left=3cm, top=1.5cm, right=1.5cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{caption} %заголовки плавающих объектов
\captionsetup[figure]{name=Рис.}
\sloppy
%%% Кастомизация разделов
\usepackage{titlesec}
\titleformat
{\section} % command
[block] % shape
{\normalfont\bfseries\itshape} % format
{\thesection. }{0.5em}{} % label
\titleformat
{\chapter} % command
[block] % shape
{\bfseries\huge} % format
{Глава \thechapter }{0.5em}{} % label
% \onehalfspacing %\полуторный интервал
\renewcommand{\chaptertitlename}{Глава}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{bm}
\numberwithin{equation}{section} % номер формулы теперь зависит от номера секции
%%%% Оформление header
\clearmark{section}
\makeatletter
\createmark{chapter}{both}{shownumber}{\@chapapp\ }{. \ }
\makeatother
%Библиография
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{english} %язык по умолчанию
% \setdefaultlanguage{ru} %язык по умолчанию
\setotherlanguage{russian} %все остальные
\setotherlanguage{german}
\usepackage[% 
backend=biber, %подключение пакета biber (тоже нужен)
bibstyle=gost-numeric, %подключение одного из четырех главных стилей biblatex-gost 
citestyle=numeric-comp, %подключение стиля стиля (а вот!) 
language=autobib,
language=auto, %указание сортировки языков
babel=other, %указание языков
sorting=ntvy, %тип сортировки в библиографии
doi=false, 
eprint=false, 
isbn=false, 
dashed=false, 
url=false %все false выключают отображение полей, заполненных в библиографической базе, но не актуальных для печатного листа
]{biblatex}
\bibliography{external} % имя bib-файла, содержащего библиографическую базу
\DefineBibliographyStrings{english}{%
  bibliography = {Список литературы},
  references = {Список литературы},
}
\newcommand\solving{\begin{center}
  Решение:
\end{center}}

%% Управление компиляцией
\includeonly{idealGas}
% \includeonly{VDVGas}
%%%
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  \textbf{ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ БЮДЖЕТНОЕ \\ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ \\ ВЫСШЕГО ОБРАЗОВАНИЯ \\
  <<БРЯНСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ \\ ИМЕНИ АКАДЕМИКА И.Г. ПЕТРОВСКОГО>>}
  
  \vspace{0pt plus4fill}
  
  \textbf{\large Г. В. Егоров}

  \vspace{0pt plus1fill}

  \textbf{\Large Сборник вопросов и задач по термодинамике \\ 2-е издание}

  \vspace{0pt plus4fill}

  \textbf{БРЯНСК \the\year}
\end{center}
\clearpage
\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}} %В содержании появляются только главы
\clearpage

ББК

Е -

Егоров Г. В. Сборник вопросов и задач по термодинамике. - Брянск:
Издательство БГУ , \the\year. - 80 с.

Пособие предназначено для студентов педагогических вузов, изучающих
термодинамику в рамках курса теоретической физики. В него включены
задачи и контрольные вопросы по всем разделам курса термодинамики.
Многие задачи приводятся с подробными решениями. Кроме задач в книге
дается краткое изложение основных теоретических положений, которые
должны быть прочно усвоены студентами. Для ответа на контрольные вопросы
студентам необходимо изучить литературу, список которой приводится в
конце книги. В каждой главе данного пособия даются ссылки с указанием
глав и параграфов соответствующей книги, рекомендуемых для изучения.

Рецензенты:

% Такунов Л.В. - кандидат физико-математических наук, доцент

% кафедры физики БГТУ

Попов П.А. - доктор физико-математических наук,

профессор кафедры экспериментальной и теоретической физики

% Печатается по решению совета ФМФ БГПУ от

% Редактор Лозинский В.П.

Издательство Брянского государственного университета

имени академика И.Г. Петровского

241036, Брянск, ул. Бежицкая 14.

% ЛР N 020070 от 25.04.97

Подписано в печать. Формат 60×84 1/16. Усл. п. л. 5,0.

Тираж 100 экз. Заказ N .

\textcopyright Издательство БГУ, \the\year г.
\clearpage

\include{foreword}
\include{idealGas}
\include{equationOfState}
\include{initialPositionsOfThermodynamics}
\include{SLTandEfficiency}
\include{entropy}
\include{VDVGas}
\include{charactericticFunctions}
\include{phaseTransitions}
\include{literature}
\include{answers}

\end{document}